<taxonomy xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="JOS-SYN">
  <desc xml:lang="sl">Skladenjske povezave JOS</desc>
  <desc xml:lang="en">JOS syntactic relations</desc>
  <category xml:id="modra" corresp="#Root" xml:lang="sl">
    <catDesc xml:lang="sl"><term>povezava na koren</term>: S povezavo modra povezujemo
    abstraktno vozlišče stavka oz. povedi z elementi, iz katerih potekajo nadaljnje
    drevesnične povezave. S to povezavo so tipično povezani stavčni povedki, eliptični
    deli povedi brez povedka ali členkovni elementi znotraj stavka. S to povezavo so na
    vozlišče povezane tudi vse pojavnice (besede ali ločila), ki nimajo eksplicitne
    skladenjske vloge v povedi.</catDesc>
  </category>
  <category xml:id="del" corresp="#PPart">
    <catDesc xml:lang="sl"><term>del povedka</term>: S povezavo del povezujemo dele
    besednih zvez, pri katerih ne govorimo o prototipnem jedru ter določilu zveze, pač pa
    zgolj o delih zveze. Tipično jo uporabljamo za dele zloženega povedka, pri čemer je
    izvor osebna glagolska oblika oz. deležnik na –l, cilj so morfemi »ne«, »se«, »si«,
    »bi« oz. oblike glagola »biti« v sestavljenih nesedanjiških časih, tj. »bo«, »je«
    itd.</catDesc>
  </category>
  <category xml:id="dol" corresp="#Atr">
    <catDesc xml:lang="sl"><term>določilo</term>: S povezavo dol povezujemo določujoči in
    določani del podredne besedne zveze, tj. jedro in različne vrste prilastkov. Izhodišče
    je jedro zveze, cilj pa beseda, ki jedro določa. Tipično jo uporabljamo pri
    samostalniških besednih zvez (jedro je samostalnik), pridevniških oz. prislovnih
    besednih zvez (jedro je pridevnik oz. prislov) ter za povezovanje delov zloženega
    povedka: povedkovega določila in povedkovega prilastka (jedro je glagol »biti«
    oz. polnopomenski glagol) ali pomožnih glagolov z jedrom.</catDesc>
  </category>
  <category xml:id="ena" corresp="#Sb">
    <catDesc xml:lang="sl"><term>osebek</term>: S povezavo ena povezujemo dele stavkov
    oz. povedi, ki bi jih tradicionalno lahko opredelili kot osebek, vendar tako označena
    razmerja ne ustrezajo povsem klasični definiciji tega pojava. Na znotrajstavčni ravni
    povezuje povedkovo vozlišče z nestavčnim osebkom stavka, pri čemer je izhodišče
    razmerja jedro povedka, cilj razmerja pa jedro osebka. Na medstavčni ravni s to
    povezavo povezujemo osebkove odvisnike z ustreznim glavnim stavkom. Izhodišče je jedro
    povedka nadrednega stavka, cilj je jedro povedka v odvisniku.</catDesc>
  </category>
  <category xml:id="dve" corresp="#Obj">
    <catDesc xml:lang="sl"><term>predmet</term>: S povezavo dve povezujemo dele stavkov
    oz. povedi, ki bi jih tradicionalno lahko opredelili kot predmet stavka ali predmetni
    odvisnik, vendar tako označena razmerja ne ustrezajo povsem klasični definiciji teh
    dveh pojavov. Na znotrajstavčni ravni povezuje vozlišče povedka in nestavčni predmet
    stavka. Izhodišče razmerja je jedro povedka, cilj je jedro predmeta. Na medstavčni
    ravni s to povezavo povezujemo predmetne odvisnike z ustreznim glavnim
    stavkom. Izhodišče je jedro povedka glavnega stavka, cilj je jedro povedka v
    odvisniku.</catDesc>
  </category>
  <category xml:id="tri" corresp="#AdvM">
    <catDesc xml:lang="sl"><term>prislovno določilo lastnosti</term>: S povezavo tri
    povezujemo dele stavkov oz. povedi, ki bi jih tradicionalno lahko opredelili kot
    prislovno določilo lastnosti ali lastnostni odvisnik, vendar tako označena razmerja ne
    ustrezajo povsem klasični definiciji teh dveh pojavov. Na znotrajstavčni ravni
    povezuje vozlišče povedka in nestavčno prislovno določilo lastnosti. Izhodišče
    razmerja je jedro povedka, cilj je jedro prislovnega določila. Na medstavčnem nivoju s
    to povezavo povezujemo lastnostne odvisnike oz. polstavke z ustreznim glavnim
    stavkom. Izhodišče je jedro povedka glavnega stavka, cilj je jedro povedka v
    odvisniku.</catDesc>
  </category>
  <category xml:id="štiri" corresp="#AdvO">
    <catDesc xml:lang="sl"><term>ostala prislovna določila</term>: S povezavo štiri
    povezujemo dele stavkov oz. povedi, ki bi jih tradicionalno lahko opredelili kot
    prislovno določilo ali prislovni odvisnik (razen prislovnega določila lastnosti ali
    lastnostnega odvisnika), vendar tako označena razmerja ne ustrezajo povsem klasični
    definiciji teh pojavov. Na znotrajstavčni ravni povezuje vozlišče povedka in prislovno
    določilo. Izhodišče razmerja jedro povedka, cilj je jedro prislovnega določila. Na
    medstavčni ravni s to povezavo povezujemo odvisnike ustrezajočih tipov z ustreznim
    glavnim stavkom. Izhodišče je jedro povedka glavnega stavka, cilj je jedro povedka v
    odvisniku.</catDesc>
  </category>
  <category xml:id="prir" corresp="#Coord">
    <catDesc xml:lang="sl"><term>priredje</term>: S povezavo prir povezujemo dele priredij
    na besednozvezni ravni. Pri besednih zvezah povezujemo jedro prvega dela priredja z
    jedrom drugega dela priredja, pri čemer je izhodišče v levem delu, cilj pa v desnem
    delu priredja.</catDesc>
  </category>
  <category xml:id="vez" corresp="#Conj">
    <catDesc xml:lang="sl"><term>veznik</term>: Povezavo vez uporabljamo v kombinaciji s
    povezavo prir tako, da trije elementi, povezani s prir in vez, tvorijo trikotnik. S
    povezavo vez povezujemo jedro drugega dela besednozveznega priredja in priredni veznik
    ali priredno ločilo, če veznika ni.</catDesc>
  </category>
  <category xml:id="skup" corresp="#MWU">
    <catDesc xml:lang="sl"><term>sestavljena pojavnica</term>: S povezavo skup povezujemo
    besede, ki imajo zelo močno tendenco po sopojavljanju in tvorijo neke vrste večbesedne
    enote, ne gre pa za klasične podredne ali priredne besedne zveze. S to povezavo
    tipično označujemo besede, ki imajo variantni zapis skupaj ali narazen, nekatere
    večbesedne veznike in podobne večbesedne enote.</catDesc>
  </category>
  <category xml:id="Root" corresp="#modra">
    <catDesc xml:lang="en"><term>Root dependency</term>: Root forms a link between the
    abstract node of the clause or sentence, as the source, with elements which form
    further connections in a dependency tree. The targets are typically clause predicates,
    predicateless elliptical parts of sentences or independent particles within a
    sentence. Furthermore, it forms a link with all other tokens (word or punctuation)
    without an explicit syntactic role in a sentence.</catDesc>
  </category>
  <category xml:id="PPart" corresp="#del">
    <catDesc xml:lang="en"><term>Predicate part</term>: PPart forms a link between
    elements without a dependency relation in the usual head-dependent sense which are
    consequently defined merely as parts of a word phrase. Typically it is used to link
    parts of verb phrases with the finite verb form or a participle ending in -l, as the
    source, and morphemes »ne«, »se«, »si«, »bi«, or the forms of the auxiliary verb be
    used to form future and past tenses, i. e. »bo«, »je«, etc., as the target.</catDesc>
  </category>
  <category xml:id="Atr" corresp="#dol">
    <catDesc xml:lang="en"><term>Attribute</term>: Atr is used to link heads and their
    dependents in word phrases. The source is the head of the phrase, the target is its
    dependent. Typically it is used in noun phrases, adjectival and adverbial phrases or
    to connect parts of complex verb phrases with modal verbs and non-finite verb forms,
    as well as to link subject or object complements to the verb.</catDesc>
  </category>
  <category xml:id="Sb" corresp="#ena">
    <catDesc xml:lang="en"><term>Subject</term>: Sb is used to link parts of clauses or
    sentences that can be defined as traditional subjects. However, the nodes linked with
    this relation do not comply entirely with the definition of a subject in traditional
    grammars. On the clause level, it forms a link between the predicate node and the
    subject node, with the head of the verb phrase in the predicate, as the source, and
    the head of the noun phrase or other kinds of phrases in the subject, as the
    target. On the sentence level, it forms a link between the main clause and the subject
    clause with the head of verb phrase in the main clause, as the source, and the head of
    the verb phrase in the subject clause, as the target.</catDesc>
  </category>
  <category xml:id="Obj" corresp="#dve">
    <catDesc xml:lang="en"><term>Object</term>: Obj is used to link parts of clauses or
    sentences that can be defined as traditional objects. However, the nodes linked with
    this relation do not comply entirely with the definition of an object in traditional
    grammars. On the clause level, it forms a link between the predicate node and the
    object node, with the head of the verb phrase in the predicate, as the source, and the
    head of the noun phrase or other kinds of phrases in the object, as the target. On the
    sentence level, it forms a link between the main clause and the object clause with the
    head of verb phrase in the main clause, as the source, and the head of the verb phrase
    in the object clause, as the target.</catDesc>
  </category>
  <category xml:id="AdvM" corresp="#tri">
    <catDesc xml:lang="en"><term>Adverbial of manner</term>: AdvM is used to link parts of
    clauses or sentences that can be defined as traditional adverbials of manner. However,
    the nodes linked with this relation do not comply entirely with the definition of such
    adverbials in traditional grammars. On the clause level, it forms a link between the
    predicate node and the adverbial node, with the head of the verb phrase in the
    predicate, as the source, and the head of the noun phrase or other kinds of phrases in
    the adverbial, as the target. On the sentence level, it forms a link between the main
    clause and the adverbial clause with the head of verb phrase in the main clause, as
    the source, and the head of the verb phrase in the adverbial clause, as the
    target.</catDesc>
  </category>
  <category xml:id="AdvO" corresp="#štiri">
    <catDesc xml:lang="en"><term>Adverbial, other</term>: AdvO is used to link parts of
    clauses or sentences that can be defined as traditional adverbials, with the exception
    of adverbials of manner. However, the nodes linked with this relation do not comply
    entirely with the definition of such adverbials in traditional grammars. On the clause
    level, it forms a link between the predicate node and the adverbial node, with the
    head of the verb phrase in the predicate, as the source, and the head of the noun
    phrase or other kinds of phrases in the adverbial, as the target. On the sentence
    level, it forms a link between the main clause and the adverbial clause with the head
    of verb phrase in the main clause, as the source, and the head of the verb phrase in
    the adverbial clause, as the target.</catDesc>
  </category>
  <category xml:id="Coord" corresp="#prir">
    <catDesc xml:lang="en"><term>Coordination</term>: Coord is used to link parts of
    coordinate structures on phrase level. It forms a link between the head of the first
    part of the coordinate structure and the head of the second part of the structure. The
    source is always the head in the left part of the structure and the target is the head
    in the right part of the structure. </catDesc>
  </category>
  <category xml:id="Conj" corresp="#vez">
    <catDesc xml:lang="en"><term>Conjunction</term>: Conj is used in combination with the
    Coord relation to link three elements – connected with Coord and Conj – in a
    triangle. Conj is used to link the head of the second part of the coordinate structure
    on the phrase level, as the source, and the coordinating conjunction or punctuation
    mark (if it functions as the coordinating conjunction), as the target.</catDesc>
  </category>
  <category xml:id="MWU" corresp="#skup">
    <catDesc xml:lang="en"><term>Multi-word unit</term>: MWU is used to link words which
    have a very strong tendency to appear together as a group forming a multiword unit and
    do not show characteristics of a head-dependant phrase structure. Typically, this
    relation is used to link words with a variant spelling with or without a space, some
    multi-word conjunctions and similar elements.</catDesc>
  </category>
</taxonomy>
